記者應該站哪裏 - 陳惜姿

記者應該站哪裏 - 陳惜姿

資料圖片

在一個新聞頒獎禮上，攝影記者協會主席阿釗皺起眉頭走過來，請我教教學生，在示威現場如何走位。現場大堆業餘記者站錯位，令行家很苦惱。我和另一院校的老師苦笑說，他們很多不是新聞系學生，我們鞭長莫及啊！

警察和示威者築起兩條防線，記者應站哪裏？有些「黃背心」來自學生媒體，又或是公民記者，甚至是Brian Problem的同類（自由工作者）。他們在示威者前一字排開，在警方看來，就像要保護示威者似的，催淚彈射過來，他們就吃過正着。

剛在外國記者協會聽講座，講者是前英軍突擊隊員，現在新聞機構當顧問，訓練記者如何採訪暴亂。他經常提及一點，記者要遠離危險位置，若是兩方對陣，站在兩條防線之間是最危險的，記者應站在旁邊，若站在高位更好。

話雖如此，現時記者就是站在防線旁邊，都有遇襲機會。不知是有心抑或無意，警方的槍口會對着記者，催淚彈直射過來，避無可避；警察向記者噴胡椒、推撞、出拳、用電筒強光照射阻礙拍攝，亦不罕見。

警察打工，記者也是打工，各有職責，記者採訪為何要被打？七個傳媒工會上月曾遊行抗警方暴力，情況不但沒改善，反而更差，難道連記者的反抗也要升級？記者只想安全完成工作，不想搞社運。警察敵視記者，威脅新聞自由，警隊高層必須正視。

陳惜姿
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
不可能抹滅的 (蔣芸)

下一則
下一則
勇武派還可以做什麼？ (馮睎乾)